# 隐函数定理和逆映射定理

## 显函数

$$
y=f(x),z=f(x,y),y=f(\vec x)
$$

## implicit function(隐函数)

$$
F(x,y)=0,F(x,y,z)=0,x^2+y^2=1
$$

隐函数是一个不知道x,y之间直接关系的函数,甚至我们都不知道它是否存在
### 定义:

$$
设函数F(x,y)是开区域D\sub \R^2 上的可微函数,\\
若(x_0,y_0)\in满足F(x_0,y_0)=0\\
假如
$$

y=f(x)

$F(x,y)=0\rightarrow F(x,f(x)) \equiv 0$

derivate it
$$
F'_x(x,y)dx+F_y'(x,y)dy=0
\\\frac{dy}{dx}=-\frac{F_x'(x,y)}{F_y'(x,y)},(F(x,y)=0)
$$


## 隐函数的存在定理

(1)$F(x,y)\in C^1(D)$

(2)$F(x_0,y_0)=0,即点M_0在方程确定的曲线上$

(3)$F_y'(x_,y_0)\neq0$

then exists a rectangle area(a,b)$\times$(c,d)$\subseteq$D,s.t.$\forall x\in(a,b)$function F(x,y)=0 have **only a solution** ,which satisfy $y_0=f(x_0)$

and $y=f(y)$ is contiuous 

also 
$$
\frac{dy}{dx}=f'(x)=-\frac{F'_x(x,y)}{F'_y(x,y)}
$$


## 隐函数的可导性

$1\degree 考虑三维空间的一个方程$
$$
F(x,y,z)=0
$$
一般来说,它取定了三维空间的一个曲面

$设z=f(x,y),则$
$$
F_x'+F_z'f_x'=0;F_y'+F_z'f_y'=0\\

\frac{\partial z}{\partial x}=-\frac{F_x'(x,y,z)}{F_z'(x,y,z)},
\frac{\partial y}{\partial x}=-\frac{F_y'(x,y,z)}{F_z'(x,y,z)},
$$

$2\degree 考虑两个方程构成的方程组$
$$
F(x,y,z)=0,G(x,y,z)=0\\
此时这个隐函数只有一个自由度,受到两个约束\\
y=y(x),z=z(x)\\
F(x,y(x),z(x))=0,G(x,y(x),z(x))=0\\
y'(x)=-\frac{F_x'G_z'-F_z'G_z'}{F_y'G'_z-F_z'G'_y}\\
z'(x)=\frac{F_x'G_y'-F_z'G_x'}{F_y'G'_z-F_z'G'_y}\\
$$

$3\degree 四位空间两个方程构成的方程组$
$$
F(x,y,u,v)=0,G(x,y,u,v)=0
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial x}=\frac{\displaystyle-\frac{\partial(F,G)}{\partial(x,v)}}{\displaystyle\frac{\partial(F,G)}{\partial(u,v)}};\ \ \ \ \ 
\frac{\partial v}{\partial x}=\frac{\displaystyle-\frac{\partial(F,G)}{\partial(u,x)}}{\displaystyle\frac{\partial(F,G)}{\partial(u,v)}}
$$
$$
\frac{\partial u}{\partial y}=\frac{\displaystyle-\frac{\partial(F,G)}{\partial(y,v)}}{\displaystyle\frac{\partial(F,G)}{\partial(u,v)}};\ \ \ \ \ 
\frac{\partial v}{\partial y}=\frac{\displaystyle-\frac{\partial(F,G)}{\partial(u,y)}}{\displaystyle\frac{\partial(F,G)}{\partial(u,v)}}
$$

## 逆映射的微商
$F(x,y)=y-f(x)=0$

$F_x'(x_0,y_0)=-f'(x_0)\neq 0\Rightarrow x=x(y),记为x=f^{-1}(y),并且它的导数是$

$$
\frac{dx}{dy}=\frac{df^{-1}}{dy}=-\frac{F_y'}{F_x'}=\frac{1}{f'(x)}

\\
\Longrightarrow\frac{df^{-1}}{dy}\frac{df}{dx}=1
$$
$对于多元函数,举例u=u(x,y),v=v(x,y)$

$F(x,y,u,v)=u-u(x,y)=0,G(x,y,u,v)=v-v(x,y)=0\\$
$$
根据隐函数存在定理{\displaystyle\frac{\partial(F,G)}{\partial(x,y)}}\neq0 
\\
F(x,y,u,v)=u-u(x,y),G(x,y,u,v)=v-v(x,y)=0\\\Rightarrow
\begin{cases}
    \frac{\partial F}{\partial x}=-\frac{\partial u}{\partial x}\\
    \frac{\partial F}{\partial y}=-\frac{\partial u}{\partial y}\\
    \frac{\partial G}{\partial x}=-\frac{\partial v}{\partial x}\\
    \frac{\partial G}{\partial y}=-\frac{\partial v}{\partial y}\\
    
\end{cases}
\\
{\displaystyle\frac{\partial(F,G)}{\partial(x,y)}}={\displaystyle\frac{\partial(u,v)}{\partial(x,y)}}\neq0 \Rightarrow\begin{vmatrix}
    \displaystyle\frac{\partial u}{\partial x}&\displaystyle\frac{\partial u}{\partial y}\\
    \displaystyle\frac{\partial v}{\partial x}&\displaystyle\frac{\partial v}{\partial y}\\
\end{vmatrix}
\neq 0\\
\frac{\partial x}{\partial u}=\frac{\displaystyle\frac{\partial v}{\partial y}}{{\displaystyle\frac{\partial(u,v)}{\partial(x,y)}}},\frac{\partial y}{\partial u}=-\frac{\displaystyle\frac{\partial v}{\partial x}}{{\displaystyle\frac{\partial(u,v)}{\partial(x,y)}}}\\
\frac{\partial x}{\partial v}=-\frac{\displaystyle\frac{\partial u}{\partial y}}{{\displaystyle\frac{\partial(u,v)}{\partial(x,y)}}},\frac{\partial y}{\partial u}=\frac{\displaystyle\frac{\partial u}{\partial x}}{{\displaystyle\frac{\partial(u,v)}{\partial(x,y)}}}
$$
## 定理9.21
$$
\frac{\partial(x,y)}{\partial(u,v)}\cdot \frac{\partial(u,v)}{\partial(x,y)}=1
$$